%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\title{Vecteurs}
\date{}
\classe{2\up{de}}
\dsnum{DS 4 --- A}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[5 points]
On considère la figure suivante, composée de sept hexagones identiques.
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
    \draw (0:1) node{$\bullet$} node[left]{$A$};
    \draw (60:1) node{$\bullet$} node[right]{$B$};
    \draw (120:1) node{$\bullet$} node[left]{$C$};
    \draw (180:1) node{$\bullet$} node[right]{$D$};
    \draw (240:1) node{$\bullet$} node[left]{$E$};
    \draw (300:1) node{$\bullet$} node[right]{$F$};

    \draw (0:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[right]{$G$};
    \draw (60:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[above right]{$J$};
    \draw (120:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[above left]{$M$};
    \draw (180:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[left]{$P$};
    \draw (240:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[below left]{$S$};
    \draw (300:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[below right]{$V$};

    \draw ($(30:{1.5/cos(30)}) + (0:1)$) node{$\bullet$} node[right]{$H$};
    \draw ($(30:{1.5/cos(30)}) + (60:1)$) node{$\bullet$} node[above right]{$I$};
    \draw ($(90:{1.5/cos(30)}) + (60:1)$) node{$\bullet$} node[above right]{$K$};
    \draw ($(90:{1.5/cos(30)}) + (120:1)$) node{$\bullet$} node[above left]{$L$};
    \draw ($(150:{1.5/cos(30)}) + (120:1)$) node{$\bullet$} node[above left]{$N$};
    \draw ($(150:{1.5/cos(30)}) + (180:1)$) node{$\bullet$} node[left]{$O$};
    \draw ($(210:{1.5/cos(30)}) + (180:1)$) node{$\bullet$} node[left]{$Q$};
    \draw ($(210:{1.5/cos(30)}) + (240:1)$) node{$\bullet$} node[below left]{$R$};
    \draw ($(270:{1.5/cos(30)}) + (240:1)$) node{$\bullet$} node[below left]{$T$};
    \draw ($(270:{1.5/cos(30)}) + (300:1)$) node{$\bullet$} node[below right]{$U$};
    \draw ($(330:{1.5/cos(30)}) + (300:1)$) node{$\bullet$} node[below right]{$W$};
    \draw ($(330:{1.5/cos(30)}) + (360:1)$) node{$\bullet$} node[right]{$X$};

    \draw
      (0:1) --
      (60:1) --
      (120:1) --
      (180:1) --
      (240:1) --
      (300:1) --
      cycle
      ;
      \foreach \i in {30, 90, ..., 330}{
        \begin{scope}[shift={(\i:{1.5/cos(30)})}]
          \draw
          (0:1) --
          (60:1) --
          (120:1) --
          (180:1) --
          (240:1) --
          (300:1) --
          cycle
          ;
        \end{scope}
      }
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Répondre aux questions suivantes, par lecture graphique, sans justifier.
\begin{enumerate}
  \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{AB}$.
  \item Donner un vecteur opposé à $\vecteur{HG}$.
  \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{DF}$.
  \item Quelle est l'image de $F$ par la translation de vecteur $\vecteur{BJ}$ ?
  \item Donner un vecteur égal à la somme $\vecteur{RS}+\vecteur{GH}$.
  \item Donner un vecteur de même norme que $\vecteur{ES}$, mais de direction différente.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[15 points]
  \emph{Dans cet exercice, les réponses par lecture graphique ne seront pas acceptées.}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points 
  $A\left( -1; 2 \right)$,
  $B\left( 4; -2 \right)$,
  $C\left( 9; 0 \right)$,
  $D\left( 4; 4 \right)$.

  \emph{Les six questions sont indépendantes.}

  \begin{enumerate}
    \item Placer les points dans un repère allant de $-2$ à $15$ en abscisses, et de $-5$ à $5$ en ordonnées.
    \item En utilisant la méthode de votre choix (mais sans lecture graphique), montrer que $ABCD$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
  On considère le point $E$ définit par $\vecteur{BE}=\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item \emph{Calcul des coordonnées de $E$.}
      \begin{enumerate}
        \item Tracer un représentant du vecteur $\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$ ayant pour origine $B$, puis placer le point $E$.
        \item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{DC}$ et $\vecteur{AD}$, puis en déduire les coordonnées de la somme $\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$.
        \end{enumerate}
        On rappelle que $\vecteur{BE}=\vecteur{DC}+\vecteur{AD}$, et on nomme $E\coord{x}{y}$ les coordonnées de $E$.
        \begin{enumerate}[resume]
          \item Exprimer les coordonnées de $\vecteur{BE}$ en fonction de $x$ et $y$, puis montrer que $x-4=10$ et $y+2=-2$.
          \item En déduire les coordonnées de $E$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  Si vous n'avez pas réussi la question précédente, on admet que les coordonnées de $E$ sont $E\coord{14}{-4}$.
  \begin{enumerate}[resume]
        \item 
      \begin{enumerate}
    \item Sans justifier, donner les coordonnées de $\vecteur{DC}$ et $\vecteur{CE}$.
    \item En déduire que $C$ est le milieu de $\left[ DE \right]$.
      \end{enumerate}
    \item En utilisant la méthode de votre choix (mais toujours sans lecture graphique), déterminer les coordonnées d'un point $F$ tel que $CEFB$ soit un parallélogramme.
    \item Sans calcul (et toujours sans lecture graphique), montrer que $ADEF$ est un parallélogramme.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
